\chapter{Farben}\label{chap:tubscolors}

\newcommand{\classoptionitem}[1][ ]{
  \item[\mdseries{\ttfamily%
    \textbackslash usepackage%
    {[{\color{tuRed}#1}]}%
    \{tubslogo\}}]\hfill\\
}

Die Farbdefinitionen in \tubslatex werden vom Paket \newpackage{tubscolors}
zur Verfügung gestellt. Die folgende Beschreibung bezieht sich
auf den Funktionsumfang dieses Paketes.
Da das Paket aber in allen verfügbaren \tubslatex-Klassen fest eingebunden ist,
gelten die Erklärungen auch allgemein.

\newcommand{\rainbow}[2][\relax]{{\noindent\sffamily\footnotesize%
\ifx#1\relax\colorlet{fglbg}{black}\else\colorlet{fglbg}{#1}\fi
\colorbox{#2100}{\hbox to 0.188\textwidth{%
  \color{fglbg}\vphantom{Fg}#2{}100\hfill}}% 
\colorbox{#280}{\hbox to 0.188\textwidth{%
  \color{fglbg}\vphantom{Fg}#2{}80\hfill}}% 
\colorbox{#260}{\hbox to 0.188\textwidth{\vphantom{Fg}#2{}60\hfill}}% 
\colorbox{#240}{\hbox to 0.188\textwidth{\vphantom{Fg}#2{}40\hfill}}% 
\colorbox{#220}{\hbox to 0.188\textwidth{\vphantom{Fg}#2{}20\hfill}}\\% 
}}

\section{Verfügbare Farben}

Der Farbklang der TU-Braunschweig ist in eine Primär- und einen
Sekundärfarbbereich aufgeteilt.

Die Primärfarben bilden dabei Rot, Schwarz und Weiß, sowie in
20-Prozent-Schritten abgestufte Grautöne. Die Primärfarben dienen
vor allem zur Auszeichnung von Hintergrund, Textfarbe und dem TU-Logo.
Zur individuellen Gestaltung von Dokumenten ist der Sekundärfarbbereich
vorgesehen.

Die Sekundärfarben setzen sich aus 12 weiteren aufeinander abgestimmten
Farben zusammen, die 
in 4 Farbklänge (Gelb-Orange, Grün, Blau und Violett) mit je 3 Basisfarben
aufgeteilt sind.
Alle Sekundärfarben können in 20-Prozent-Schritten aufgehellt werden.

\subsection{Benennungsschema}

Alle Farben tragen das Präsfix \texttt{tubs} vor Ihrem Namen.
Der eigentliche Farbname setzt sich zusammen aus dem Namen
des Sekundärfarbklangs
(\texttt{Orange}, \texttt{Blue}, \texttt{Green}, \texttt{Violet}) 
und einer Farbvariante
(\texttt{Light}, \texttt{Medium}, \texttt{Dark})
gefolgt von der Prozentzahl ihrer Helligkeitsstufe
(\texttt{20}, \texttt{40}, \texttt{60}, \texttt{80}, \texttt{100}).

Die Farben können sowoh in Präfix-Notation
(\Color{tubs\textsf{<Variante>}\textsf{<Klang>}80})
als auch in Postfix-Notation (\Color{tubs\textmd{<Klang>}\textmd{<Variante>}80})
angegeben werden.

\begin{example}
  Die helle Variante des Blau in 60\%iger Helligkeit kann also
  über den Namen \Color{tubsBlueLight60} als auch
  \Color{tubsLightBlue60} gewählt werden.
\end{example}

Vereinfachte Varianten der Benennung gibt es unter anderem für die 100\%-Varianten.
Hier kann die Prozentzahl weggelassen werden.
\begin{important}
Die Primärfarbe \Color{tubsRed} ist \emph{nicht} identisch mit \Color{tubsRed100}
aus dem gelb-orange-Sekundärfarbbereich.
In diesem speziellen Fall handelt es sich um verschiedene Farben.
\end{important}
Auch für die \texttt{Medium}-Varianten ist kein Präfix/Postfix notwendig.
\begin{example}
  Die Medium-Variante des Grün in 100\%iger Helligkeit kann vereinfacht
  mit \Color{tubsGreen} bezeichnet werden.
\end{example}

Die drei Primärfarben rot, schwarz und weiß sind unter den Namen
\Color{tubsRed}, \Color{tubsBlack} und \Color{tubsWhite} verfügbar.

Im Folgenden werden die zu Verfügung stehenden Farben aufgelistet.
Die Standardnamen über die die einzelnen Farben angesprochen werden können,
sind in den Beispielfeldern angegeben.

\subsection{Primärfarben}

{\sffamily\footnotesize%
\colorbox{tubsRed}{\hbox to 0.188\textwidth{%
  \vphantom{Fg}tubsRed\hfill}}%
\colorbox{tubsBlack}{\hbox to 0.188\textwidth{%
  \color{white}\vphantom{Fg}tubsBlack\hfill}}%
\fcolorbox{tubsBlack}{tuWhite}{\hbox to 0.188\textwidth{%
  \vphantom{Fg}tubsWhite\hfill}}\\%
}

\rainbow[tuWhite]{tubsGray}

Zur Vereinfachung sind noch die Farben \Color{tubsGray} und
\Color{tubsLightGrey} definiert, die den Farben \Color{tubsGray60} und
\Color{tubsGray20} entsprechen.

Alle Graytöne sind darüber hinaus auch in britischer Schreibweise nutzbar
(\Color{tubsGrey}).


\pagebreak
\subsection{Sekundärfarben}
  tubsOrange\ldots\\
  \colorshow{Orange}{Light}
  \colorshow{Orange}{Medium}
  \colorshow{Orange}{Dark}\\[-1ex]
  tubsBlue\ldots\\
  \colorshow{Blue}{Light}
  \colorshow{Blue}{Medium}
  \colorshow{Blue}{Dark}\\[-1ex]
  tubsGreen\ldots\\
  \colorshow{Green}{Light}
  \colorshow{Green}{Medium}
  \colorshow{Green}{Dark}\\[-1ex]
  tubsViolet\ldots\\
  \colorshow{Violet}{Light}
  \colorshow{Violet}{Medium}
  \colorshow{Violet}{Dark}
%   \caption{Im CD definierte Farben und deren Benennung (Auszug)}


% \begin{example}
% In folgendem Beispiel wurde \lstinline{blau} als Farbklang ausgewählt:
% 
% tubsSecondary\ldots\\
% \colorshow{Secondary}{Light}
% \colorshow{Secondary}{Medium}
% \colorshow{Secondary}{Dark}\\[-1ex]
% \end{example}

\subsection{Farbmodelle}

Die Farben sind für 3 Farbmodelle (\acrshort{RGB}, RGB beamer-optimiert, \acrshort{CMYK}) definiert.
Das gewünschte Farmodell kann durch Klassen- bzw. Paketoptionen gewählt werden.
Die einzelnen Klassen haben bereits das jeweils passende Farbmodell voreingestellt.

Zusätzlich kann eine Mono-Variante gewählt werden, die die Farbe
\Color{tusbRed} automatisch als Schwarz darstellt.


\clearpage
\section{Verwendung/Farbwahl}
\sloppy

% TODO: hier ist noch etwas Bedarf...

Die TU-Farben können nach dem oben erläuterten Schema abgerufen und verwendet
werden wie jede andere Farbe auch.

\paragraph{Haupt-Sekundärfarbklang}\label{sec:secondary}

Die Farben des aktuell gewählten Haupt-Sekundärfarbklangs können zusätzlich
über die Namen \Color{tuSecondaryLight},
\Color{tuSecondaryMedium}, \Color{tuSecondaryDark}, sowie die
entsprechenden Prozentualwert \Color{tuSecondaryLight20},
\Color{tuSecondaryLight40}, \ldots) angesprochen werden können.
Dies erlaubt eine flexible Verwendung der 4 Sekundärfarbklänge.

Die Wahl der Haupt-Sekundärfarbklangs erfolgt entweder über die weiter
unten beschriebenen Klassen-/Paketoptionen oder innerhalb des Dokumentes auch
mit dem Befehl \Macro{selectsecondary}.

\paragraph{Fettes Schwarz}\label{sec:richblack}

  Bei der Verwendung des CMYK-Farbraums ist zu beachten,
  dass das die Farbe Schwarz (\Color{tubsBlack})
  aus den Farbdefinitionen der Mischung 0\%C, 0\%M, 0\%Y, 100\%K entspricht,
  was in der Bildschirmdarstellung allgemein als dunkles grau wirkt. Dies
  gilt somit auch für den Text im Dokument und ist normal.

  Sollte dagegen die Ausgabe aus dem Drucker zu hell erscheinen, so kann dies
  entweder durch Verwendung der Klassen-/Paketoption \Option{trueblack}
  (siehe folgendes Kapitel) oder durch einen manuelle Anpassung der Farbe
  \Color{tubsBlack} korrigiert werden,
  indem zusätzlich die CMY-Farben benutzt werden.
  Zu beachten ist jedoch, dass dies im Druck zu schlechteren Ergebnissen
  durch übermäßigen Tinteneinsatz führen kann!
  
  \begin{example}
    \lstinline!\definecolor{tubsBlack}{CMYK}{0.5,0.5,0.5,1.0}!
  \end{example}


\subsection{Paket-/Klasenoptionen und Befehle}

\begin{Declaration}
  \Option{rgb}\\
  \Option{rgbbeamer}\\
  \Option{cmyk}\\[1ex]
  \Option{mono}
\end{Declaration}

Die Option \Option{rgb} bewirkt eine Darstellung der Farben im vordefinierten
RGB-Farbprofil.
Die Option \Option{rgbbeamer} lädt ein Beamer-optimierts RGB-Farbprofil.
Mit der Option \Option{cmyk} wird das CMYK-Farbprofil geladen.
Die Zusatz-Option \Option{mono} bewirkt eine Darstellung der Farbe
\Color{tubsRed} als \Color{tubsBlack} im aktuell gewählten Farbprofil.
Dies kann insbesondere für schwarz-weiß Kopiervorlagen in Verbindung
mit der schwarzen Siegelbandlogo-Variante sinnvoll sein.


\begin{Declaration}
  \Option{trueblack}
\end{Declaration}

Definiert die Farbe \Color{tubsBlack} bei Verwendung des CMYK-Farbprofils
in ein sog. "`fettes Schwarz"' um. Siehe dazu auch Abschnitt~\ref{sec:richblack}.

\begin{Declaration}
  \Option{orange}\\
  \Option{green}\\
  \Option{blue}\\
  \Option{violet}
\end{Declaration}

Mit diesen Optionen kann der Standard-Sekundärfarbklang des Dokumentes gewählt
werden. Der jeweils geladene Sekundärfarbklang ergibt sich aus dem Namen
der Option.
Die Farben des Sekundärfarbklangs können wie in Abschnitt~\ref{sec:secondary}
beschrieben benutzt werden.

\begin{Declaration}
  \Macro{selectsecondary}\Parameter{Farbklang}
\end{Declaration}

Befehl zur Wahl des Haupt-Sekundärfarbklangs. Als Option für \PName{Farbklang}
sind die Werte \PValue{orange}, \PValue{green}, \PValue{blue} und \PValue{violet}
erlaubt.

\begin{Declaration}
  \Macro{tubscolorshow}\Parameter{Farbe}\Parameter{Variante}
\end{Declaration}

Zeigt farbige Boxen mit allen Helligkeitsstufen der angegebenen Farbklang-Variante.
\begin{example}
 Die Ausgabe von \lstinline!\tubscolorshow{Blue}{Light}! sieht beispielsweise
 wie folgt aus:\\
 \hspace*{-1cm}\tubscolorshow{Blue}{Light}
\end{example}

\fussy
