\documentclass[%
  a4paper,%
  11pt,%
  twoside=false,%
  rgb,%
  extramargin,%
  parskip=half,%
]{tubsbook}

\input{preamble}

%opening
\title{\tubslatex -- Das CorporateDesign in \LaTeX}
\subtitle{Anleitung und Dokumentation}
\author{Enrico Jörns}
\publishers{Presse und Kommunikation} % to logo?

\begin{document}


\input{glossary}


\pagestyle{empty}
\hfill
\begin{center}
\huge\color{tuRed}
Dokument befindet sich im Aufbau!\bigskip

Informationen evtl. unvollständig oder unklar!
\end{center}
\vspace*{3cm}
\begin{center}
\LARGE\tubslatexVersion
\end{center}

\newpage~\newpage

\begin{titlepage}
  \showtubslogo
  \showlogo{Presse und Kommunikation}
  \showtopline
  \begin{segment}{2}
    \centering
    \Huge \tubslatex\\[\medskipamount]
    \bfseries\huge Das Corporate Design in \LaTeX
  \end{segment}
  \begin{segment}{1}
    \centering
    \LARGE Anleitung und Dokumentation
  \end{segment}
  \begin{segment}{2}
    \centering
    \Large Enrico Jörns\\[\bigskipamount]
    \bfseries\today
  \end{segment}
  \begin{segment}{3}
    \Large \tubslatex-Autoren: Enrico Jörns, Tobias Rad, Martin Bäker et al.
  \end{segment}
\end{titlepage}

\begin{backpage}
  \showtubslogo
  \showtopline
  \begin{segment}{8}
    \begin{tabular}{@{}ll@{}}
      Version:          & \tubslatexVersion \\
      Projektseite:     & http://enricojoerns.de/tubslatex \\
      Projektleitung:   & TU Braunschweig, Presse und Kommunikation \\
      Kontakt:          & Enrico Jörns -- e.joerns@tu-bs.de \\
    \end{tabular}
    \vfill
    (c) 2012 by TU Braunschweig
  \end{segment}
\end{backpage}


\input{preface}

\pagestyle{scrheadings}% TODO:!?!?

\phantomsection % requires hyperref package
\pdfbookmark[1]{Inhaltsverzeichnis}{toc}
\tableofcontents


\newcommand{\newdocumentclass}[1]{\textcolor{tuRed}{\lstinline{#1}}}
\newcommand{\newpackage}[1]{\textcolor{tuRed}{\lstinline{#1}}}

\include{intro}       % Kapitel 'Einleitung'

\include{install}     % Kapitel 'Installation'

\include{quickstart}  % Kapitel 'Schnellstart'


\part{Anwenderklassen und -Pakete}

% \include{documents}   % Kapitel: 'Dokumente'

% \include{letter}      % Kapitel: 'Brief'

% \input{beamer}        % Kapitel: 'Präsentationen'

% \include{poster}      % Kapitel: 'Plakate'

% \include{leaflet}     % Kapitel: 'Broschüren'

% \include{gausspage}   % Kapitel: 'Gauß-Layout'

\part{Basis-Pakete}

Dieser Abschnitt befasst sich mit den Paketen, die von den jeweiligen
\tubslatex-Anwenderklassen normalerweise automatisch geladen werden.
Diese Pakete stellen einige grundlegende Funktionalitäten und Darstellungen
für das \acs{CD} der TU Braunschweig dar. Dazu gehören zum einen das Paket
\newpackage{tubscolors}, das alle Farben, die im \acs{CD} vorgesehen sind,
definiert. Des weiteren gibt es das Paket \newpackage{tubslogo}, welches
zur Darstellung des Siegelbandlogos dient. Abschließend ist noch das Paket
\newpackage{nexus} zu erwähnen, welches die Hausschrift \emph{Nexus}
lädt.

All diese Pakete sind so konzipiert, dass sie auch unabhängig von den
Klassen und Paketen aus \tubslatex eingesetzt werden können, auch wenn dies
im Allgemeinen nicht erforderlich sein sollte.

\include{colors}  % Kapitel: 'Farben'

\include{logo}    % Kapitel: 'Logo'

\include{nexus}   % Kapitel: 'Nexus'

\appendix

\input{unsorted}

%Glossar ausgeben
\printglossary[style=altlist,title=Glossar]
%Abkürzungen ausgeben
\deftranslation[to=German]{Acronyms}{Abkürzungsverzeichnis}
\printglossary[type=\acronymtype,style=long]

\include{appendixletter}

\listoffigures

\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{lit}

\end{document}
